【集思廣益】中華文化點譯？

咁首先要講本質係咩啦，中華文化好似同中國文化有啲唔同？

咩叫中國文化？係咪而家係中國領土一部分既都可以叫做中國文化？西藏個啲唔講啦 但係哈爾濱同廣東文化都唔同，係咪兩者都可以叫做中國文化？

咁中華文化又係咩呢？
中原文化？嶺南文化？

Chinese culture 係 monoculture 定係 multiculture？口口聲聲話要保存中華文化既人可唔可以話我知，究竟係要保存啲乜嘢？同埋中華文化究竟點譯作英文？

Han Culture

漢族沙文主義？

Han Culture係漢文化

Sino-culture. 出自 Sinophone 華語體系，呢個概念既出現就係唔想「中國」成為一個話語&文化上既霸權。

到底「中華文化」係指向啲咩，到而家依然係一個研究中既問題

Sino-Culture 如果包埋China and Taiwan，會唔會包埋西藏新疆蒙古？
中華文化包唔包括上述地區？

Center Asia Culture

包括海外華僑，亦包括中國地域內既少數民族

但咁樣會唔會好似「被代表」咁？
例如美加澳勉強都算係mono anglo culture
但如果計埋西藏新疆個啲，咁真係包山包海喎
海外華人好多人話係漢文化，但其實更加多係Canton/Hokkien culture

中華文化算唔算某程度上既文化霸權？
好似進可攻退可守咁

如果係中國內嘅維吾爾族就變sino-cilture，咁突厥語國家嘅維族人呢？

一般講 sinophone 都係講緊 chinese-speaking or chinese-writing 既人。所以canton/hokkien都可以納入去。

中華文化可以話係一種霸權，有個弔詭既地方係，Sinophone既出現就係為左去除「中國霸權」，而佢係用一個更大既圈子去圈住其他「中華文化」，但依然無法逃離一個圈子。

不過可以確定既係，Sinophone係要去除一種「中國地域作為中華文化中心」既思想，相關既研究&討論係容許「外圍」既中華文化族群 脫除「外圍」既污名。因為Sinophone就係要 解除「內圍」與「外圍」既理解。